食環隱瞞天眼攝容貌 捉垃圾蟲變監控 37次向警交片段 恐打壓抗爭

食環隱瞞天眼攝容貌
捉垃圾蟲變監控
37次向警交片段 恐打壓抗爭

堅尼地城山市街及爹核士街分別設有兩組閉路電視鏡頭，拍攝範圍涵蓋行人路及馬路。王子俊攝

【白色恐怖】

【本報訊】食環署在各區安裝「天眼」打擊非法棄置垃圾，前年6月起的15個月間，37次向警方提供片段。食環署去年曾指「攝錄機無法清晰拍攝到人的樣貌」，最近卻向中西區區議員梁晃維承認，鏡頭可以拍攝到樣貌。梁晃維擔心，警方會利用相關片段打壓社會運動。

記者：陳建平 梁御和 曾偉龍

食環署前年6月起擴大安裝網絡攝錄機打擊非法棄置垃圾的計劃，去年增加額外150個地點，長遠增至逾300個地點。「天眼」攝錄機一直有私隱憂慮，更被質疑有人臉識別技術。食環署中西區環境衞生總監李一鳳去年6月在中西區議會會議上曾說：「攝錄機無法清晰拍攝到人的樣貌，只會拍到大致影像。」

不過，區議員梁晃維就天眼規格多番追問，近日收到食環署回覆指，合約列明攝錄機最少具備400萬像素，沒有人臉識別功能，但改口稱「在光線充足、合適角度、正常移動速度同距離及無障礙的情況下，網絡攝錄機可攝錄人的樣貌」，意即一般情況下可拍攝到人的樣貌。

梁晃維指出，去年底候任區議員簡介會上，食環署仍維持「天眼」攝錄機「影唔到樣貌」的說法，非一時口誤，質疑署方有刻意隱瞞之嫌。

食環署前年6月至去年8月間，曾37次向警方提供錄像片段，包括8月8日反送中運動期間一條在油尖旺區拍攝的片段。梁晃維表示，食環署有所隱瞞，令公眾疑慮，「對打擊垃圾有幾大幫助，定係會畀其他部門利用做其他用途？」他又表示，當時警方尚未深入調查反送中運動案件，相信警方近日不停拘捕抗爭人士，取片數字或會急升。

海康威視曾示範監控設備，可清晰拍攝容貌。互聯網

梁晃維質疑食環署指天眼「影唔到樣貌」的說法非一時口誤。

海康威視製造 曾涉新疆侵人權

相關新聞：旺角區會促拆天眼保私隱 民政署拒絕

食環署在信中確認，攝錄機分別由涉嫌曾向中共提供監控設備、侵犯新疆維吾爾族人權的「海康威視」製造，以及由食環署承辦商自行研發。梁認為，公眾或相信政府說法，不清楚在鏡頭下已被清晰拍攝容貌，或引起私隱問題。

梁晃維質疑食環署採用的天眼屬海康威視DS-2CD2085FWD-I型號鏡頭，官網顯示，該型號鏡頭有高達800萬像素，並設人臉偵測及行為分析功能，如有人在鏡頭下進出、擺放或移走物件均可被自動偵測，容貌亦會被自動截取儲存。

灣仔區其中一個攝錄機位置在軒尼詩道與莊士敦道交界近循道衛理大廈，非常接近主要遊行路線。灣仔區議會主席楊雪盈表示，攝錄鏡頭位於教堂後方，非正對遊行路線，但若人多或公眾疏散時，仍有可能被鏡頭攝下。食環署去年向灣仔區議會簡介計劃時，未有介紹鏡頭會否清晰拍攝到人臉，但她指食環署官員曾表明有關片段僅作檢控非法棄置垃圾用途，不會交予其他部門，認為署方說法有誤導，甚至有欺騙區議會之嫌，將向署方追究，並要求提供恒常報告。

警方稱，沒有備存向食環署取片的數字，警方會按既定程序及指引，檢取及查看與涉嫌干犯的罪行有關的物件，包括閉路電視錄像。

【入黎我話你知香港點獨立】

我都成日喺呢個位屙屎

港共都信，見到都趁無人打爛啲cam喇

such a yellow bastard

呢個有冇用?